# Семинар четвертый

## Пирамида/двоичная куча/heap

Пирамида - структура данных, способная выполнять следующие операции:

1. Вставка элемента за $`\mathcal{O}(\log N)`$.

2. Извлечение минимума за $`\mathcal{O}(\log N)`$.

3. Получение минимума за $`\mathcal{O}(1)`$.


### Устройство пирамиды

Пирамиду удобно представлять как бинарное дерево, для которого выполнено *основное свойство пирамиды*: в поддереве все элементы не меньше корня. Заметим, что тогда в корне всегда лежит минимум, а поэтому его получение удовлетворяет асимптотике третьей операции.

На самом деле, можно написать ее как бинарное дерево (бесценный опыт), но мы воспользуемся динамическим массивом. Будем хранить элементы таким образом:

1. По нулевому индексу будет лежать вершина дерева.

2. *k*-й слой будет лежать в индексах $`[2^k - 1 ... 2^{k + 1} - 2]`$, всего на *k*-м слое лежат $2^k$ элементов.

3. Если число элементов не степень двойки, то последний уровень заполняется от $`2^{\lfloor \log_2 N \rfloor} - 1`$ до *N - 1* по индексам.

Заметим, что высота дерева не превзойдет $`\lfloor \log_2 N \rfloor + 1`$

### Поддержание основного свойства

Давайте разберемся, как по индексу элемента *i* получить индекс его:

1. Родителя *(i - 1) / 2*.

2. Левого ребенка *2 * i + 1*

3. Правого ребенка *2 * i + 2*

Теперь осталось разобраться с двумя операциями: просеивание вниз и просеивание вверх.

#### Просеивание вверх

```cpp
void SiftUp (Type* heap, int index) {
  if (index <= 0) {
    return;
  } else if (heap[index] < heap[GetParent(index)]) {
    swap(heap[index], heap[GetParent(index)]);
    SiftUp(heap, GetParent(index));
  }
}

```

Позволяет поднять элемент настолько вверх, насколько это возможно. Выполняется за высоту дерева.

#### Просеивание вниз

```cpp
void SiftDown (T* heap, int heap_size, int index) {
  int min_index = index;

  if (Left(index) < heap_size && heap[Left(index)] < heap[min_index]) {
     min_index = Left(index);
  }
  if (Right(index) < heap_size && heap[Right(index)] < heap[min_index]) {
     min_index = Right(index);
  }

  swap(heap[index], heap[min_index]);
  if (min_index != index) {
    SiftDown(heap, heap_size, min_index);
  }
}
```

Позволяет спустить элемент настолько вниз, насколько это возможно. Выполняется за высоту дерева.

### Вставка и извлечение минимума

#### Вставка

Заметим, что если вставить элемент в конец пирамиды, то есть в нижний уровень, то *основное свойство* нарушится. Но это не проблема, так как необходимо поднять его как можно выше (это восстановит *основное свойство*). А просеивание вверх работает за высоту пирамиды, то есть необходимая асимптотика достигнута.

#### Извлечение минимума

Самый простой способ - поменять корень пирамиды с последним элементом, сделать *Pop* у массива, а элемент, оказавшийся корнем, просеять вниз. Это не нарушит основного свойства пирамиды, при этом необходимая асимптотика достигнута.


## Биномиальная куча

Это уже будет дерево, устроенное следуюшим образом: пусть $`T_k`$ - биномиальное дерево порядка *k*, тогда $`T_{k + 1}`$ устроено таким образом, что к корню $`T_k`$ подвешивается еще одно $`T_k`$. Например, $`T_0`$ - одна вершина, $`T_1`$ - одно ребро, $`T_2`$ - ребро, к корню которого за ребро подвесили еще одно ребро. При этом для такого дерева опять же выполнено *основное свойство пирамиды*.

Тогда биномиальная куча - это несколько биномиальных деревьев различных порядков, например, $`T_1`$, $`T_3`$, $`T_4`$. При этом каждый элемент исходного множества лежит ровно в одном из биномиальных деревьев кучи.

Рассмотрим операции:

1. Получение минимума - минимум из корней деревьев

2. Слияние (нужно, чтобы поддерживать различность порядков) - подвешивает одно $`T_k`$ к корню другого, соблюдая неравенство пирамиды. Более того, Merge сливает две кучи, устраняя конфликты между порядками деревьев путем их слияния в случае конфликта 

3. Вставка - создаем кучу из одного элемента, запускаем Merge.

4. Извлечение минимума. Пусть мы нашли дерево с минимумом в корне. Заметим, что у корня $`T_k`$ все дети имеют различный порядок (от 0 до *k - 1*). Тогда сделаем новую кучу, состоящую только из детей (там тоже деревья) удаленного корня, а из исходной кучи удалим дерево с минимумом. Сольем кучу из детей с остальными деревьями.

## Домашка

А ее нет, готовимся к РК-2, там сортировки и пирамида.